# Стенд Vagrant с NFS 
## Цель домашнего задания 
- Научиться самостоятельно развернуть сервис NFS и подключить к нему клиента 
## Описание домашнего задания 
Основная часть: 
- `vagrant up` должен поднимать 2 настроенных виртуальных машины (сервер NFS и клиента) без дополнительных ручных действий; 
- на сервере NFS должна быть подготовлена и экспортирована директория; 
- в экспортированной директории должна быть поддиректория с именем __upload__ с правами на запись в неё; 
- экспортированная директория должна автоматически монтироваться на клиенте при старте виртуальной машины (systemd, autofs или fstab -  любым способом); 
- монтирование и работа NFS на клиенте должна быть организована с использованием NFSv3 по протоколу UDP; 
- firewall должен быть включен и настроен как на клиенте, так и на сервере. 

## Реализация

- `vagrant up` поднимает 2 настроенных виртуальных машины (сервер NFS и клиента) с адресами 10.100.88.251 и 10.100.88.252 соответственно; 
- на сервере NFS запускается скрипт, делающий следующее:
    - Ставит nfs-utils;
    - Создает директорию `/srv/share/upload` и делает ее доступной для записи/чтения;
    - Настраивает фаервол по схеме: `deny all, allow SSH,NFS` для клиента;
    - Записывает в `/etc/exports` параметры шары;
    - Поднимает службы, нужные для NFS;
    - Проверяет корректно ли поднялись демоны, если нет - записывает в `errors.log` связанный с отказавшей службой systemd-log
- На второй машине (клиент) запускает скрипт, делающий следующее:
    - Ставит nfs-utils;
    - Настраивает фаервол по схеме: `deny all, allow SSH,NFS` для сервера;
    - Создает директорию `/mnt/upload` и делает ее доступной для записи/чтения;
    - Проверяет доступность записи по сети: монтирует NFS-шару, если за три попытки смотрировать не удалось, сообщает об ошибке и в файл `errors.log` записывает systemd-log - последние 3 события за последние 10 минут, связанные с NFS, выводит этот лог на экран и прерывает выполнение скрипта;
    - Если монтирование прошло успешно, создает в подмонтированной директории файл, проверяет, создался ли он, если нет - сообщает об ошибке и в файл `errors.log` записывает systemd-log - последние 5 событий за последние 10 минут, связанные с NFS, выводит этот лог на экран и прерывает выполнение скрипта;
    - Если всё прошло успешно - создает в `/etc/fstab` запись для автоматического монтирования сетевой директории.

## Использование

Деплой:
```bash
vagrant up
```
Логин в виртуалки:
```bash
# На сервер
vagrant ssh nfss
# В клиента
vagrant ssh nfsc
```
